\chapter{Leitfaden für die Experteninterviews} \label{Leitfaden}

% Forschungsfrage: Macht ChatOps die Interaktion mit der CMDB einfacher? Ist der Einsatz nutzenbringend?

\subsection*{Einleitung ins Interview}
\begin{itemize}
  \item Bedeutung des Interviews erklären
  \item Vorgehen erklären (3 Themenkomplexe, Interviewer wird während des Gesprächs Notizen verfassen)
  \item Fragen seitens des zu Interviewenden?
\end{itemize}


\subsection*{Themenkomplex 1: CMDB im Rechenzentrum}

\begin{itemize}
  \item Was verstehen Sie unter einer CMDB?
  \item Beschreiben Sie den Einsatzzweck einer CMDB aus Ihrer Sicht.
  \item Wozu nutzen Sie die CMDB bei der alltäglichen Arbeit?
  \item Welche Funktionen einer \acs{CMDB} finden Sie besonders wichtig? (Zusammenarbeit und Schnittstellen)
  % \begin{itemize}
  %   \item persönlich?
  %   \item für die Zusammenarbeit im Unternehmen?
  %   \item zur Unterstützung von Prozessen? (auch Schnittstelleninteraktion)
  % \end{itemize}
\end{itemize}


\subsection*{Themenkomplex 2: Chatbots allgemein}
\begin{itemize}
  \item Was verstehen Sie unter den Begriffen Chatbots und ChatOps?
  \item In welchem Zusammenhang hatten Sie schon mit Chatbots zu tun? Welche Erfahrungen haben Sie gemacht?
  \item Welchen Nutzen und welche Vorteile sehen Sie im Einsatz von Chatbots?
  \item Können Chatbots Ihrer Meinung nach auch sinnvoll unternehmensintern genutzt werden?
\end{itemize}


\subsection*{Themenkomplex 3: Chatbots zur Bedienung der CMDB}
\begin{itemize}
  \item Welche Aufgaben kann ein CMDB Chatbot problemlos übernehmen, welche weniger gut?
  \item Welche Arbeitsschritte würde ein Chatbot vereinfachen?
  \item Welche Anforderungen muss ein Chatbot zur CMDB Interaktion erfüllen, in Bezug auf ...
  \begin{itemize}
    \item Sicherheit? (Z. B. Berechtigung nur für bestimmte Gruppen)
    \item Nachvollziehbarkeit? (Z. B. Änderungsnotizen in CMDB)
  \end{itemize}
  \item Rechnen Sie mit Problemen beim Einsatz von Chatbots für die CMDB? Z. B. Akzeptanz der Mitarbeiter.
  \item Wie soll die interne Weiterentwicklung und Anpassung ablaufen? (Wahl des Bot Frameworks)
  % \item Mit welcher Akzeptanz seitens der Mitarbeiter rechnen Sie, wenn ein Chatbot für die \acs{CMDB} eingeführt wird?
  \item Welche Persönlichkeit sollte ein CMDB Chatbot Ihrer Meinung nach haben? Welche Figur (z. B. aus Film und Fernsehen) assoziieren Sie damit?
  \begin{itemize}
    \item Alter, Geschlecht, Auftreten
    \item Erscheinung (Mensch, Tier, Maschine)
    \item Geschichte und Herkunft
  \end{itemize}
  \item Welche Merkmale sollten den CMDB Chatbot auszeichnen?
  \begin{itemize}
    \item Humor, Offenheit, Redseligkeit
    \item Auftreten (laut, leise, frech)
  \end{itemize}
  \item Sollte ein CMDB Chatbot regelbasiert oder selbstlernend (KI-gestützt) sein? Gehen Sie dabei auf folgende Punkte ein:
  \begin{itemize}
    \item Komplexität
    \item Qualität
    \item Betriebssicherheit
  \end{itemize}
  \item Sehen Sie auch für andere Unternehmen Potential, einen CMDB Chatbot zu verwenden?
  \item Denken Sie, dass Chatbots auch für andere Rechenzentrumstätigkeiten sinnvoll sind?
\end{itemize}

% \todo{Sprache soll Python werden}
